如果明朝沒有滅亡

最近看了許多關於明朝歷史
推翻了我過去對這時代的觀感
以前傳統見解總是一面倒，貶抑明朝，捧高清朝
說明朝特務廠衛橫行，皇帝又昏庸怠惰...
而清朝民生社會安定，皇帝又勤政愛民...

然而我十分懷疑關於明朝歷史的貶抑之詞，是清朝御用文人加油添醋的
清朝禁書毀書，偷梁換柱，竄改刪剪，搞文字獄風聲鶴唳，一不留意，全家被屠
這樣的時代所編的歷史，完全是為了鞏固其殖民統治的目的所編，可信度大有問題

我最近看到的一些網路資料，讓我有許多不同的看法：
一、整個明朝歷史比較接近清朝高度集權又勤政的皇帝，大概只有朱元璋與朱棣
有人說他們英主好殺，但是他們所殺、所監視的的大致上是官員富豪等上層統治階級，
並不屠殺或監視一般平民。這跟清朝的屠戮專門針對漢人平民或其他被統治者大不相同。
滿清對平民屠殺的規模，也遠比明朝可怕，屠城不夠甚至屠整個省。所謂揚州十日、
嘉定三屠，不過是冰山一角。這根本是反人類罪行。

二、明朝出了許多思想家，發揚人的個性，，甚至直指帝王的私心及對國家禍害。
甚至還出現情色小說金瓶梅，顯示明朝人並不避諱談男女私情，與宋代理學那種
壓抑人性假道學大不相同。而西遊記也是一個例子，顯示明朝人思想幽默，充滿想像力
反觀清朝卻一個思想家也沒有。滿清的辮子戲，動不動就自稱奴才，毫無個性。
而且好像關係不好還不能向對方自稱奴才，比奴才還不如。
這完全是因為滿清本身就是軍事奴隸制，把廣大的漢人都當成奴隸了，漢人從此奴性深重
至今仍難以恢復自尊自信。

三、明朝的海禁並不嚴格，只是政府說說罷了，主要是為了防倭寇，到後期海上貿易十分
興盛，海軍實力也很強。而清朝海禁是為了提防漢人與海外聯繫，手段極為殘酷嚴厲，
如遷界令，只給三天命令沿海三十里居民搬家，也不給搬遷補償，時間到軍隊便出動把
不肯搬或還搞不清楚狀況的居民殺死，房屋燒毀。這些被趕走遷到內陸的漢人，失去財產
最後也只好餓死。

四、明朝政府對西方科技的態度也遠比滿清開放。一般士大夫對西學的態度也比清朝人士
來得理性，許多翻譯西方科學的著作也大量出現，而明朝也有許多國產著作，相對於
當時的西方其實各有擅場，並不算落後。而清朝統治者卻大量禁毀明朝的科技書籍，
天工開物便是一例，使許多明朝的科技成果從此消失。明朝時期軍隊已經普遍配置火器，
到清朝卻退步回到冷兵器，太平天國甚至挖出兩百年前明朝古大砲打得清軍大敗。
而康熙自己本身雖學西學但是並不樂見別人，尤其是漢人學西學。

五、明朝皇帝對言論自由的開放程度令我吃驚，海瑞罷官的故事大家應該聽過，皇帝
最終也沒殺掉海瑞，而萬曆皇帝面對言官嚴厲的批判，終究也沒因此殺人，使得明朝社會
的思想言論自由可說達到空前絕後的境界。這在清朝與今日共產中國根本是難以想像。

六、明朝形成內閣制，國家由一人專權，轉型成文官集體領導。皇帝即使不上朝，行政權
仍能照常運作。有人說萬曆怠政二十年不上朝，但不上朝不代表不辦公，重要軍國大事
他仍然親自積極參與。一個昏庸怠惰的皇帝，怎能打贏日本？援朝抗日，露梁海戰，
甚至在紫禁城公斬日本戰犯，國威大振。當年萬曆皇帝甚至在江浙集結一批海軍，
預備若朝鮮戰爭失利，這批海軍將直搗日本本土。這些都是光耀史冊的大事，
卻很少人知道。
同樣是王朝晚期，看看滿清對上日本是如何的慘敗？
此外，萬曆有一次向國庫要錢修宮殿，大臣給他的回覆是「下不奉詔」
意思是這次看你皇帝的面子，下次不給了。若是在清朝，有可能嗎？

七、西洋人士在明朝時來華，對明朝人大為讚賞，稱其衣飾華美，風度翩翩，晚明社會
是如何的富裕繁榮，城市規劃先進，老百姓生活安定，物價便宜；而在清朝盛世來訪的
馬嘎爾尼，卻提到“自從北方韃靼入侵以來，我們每天在科學藝術上進步，而中國人卻退
步了”，“到處都是驚人的貧窮， 許多人赤身裸體”，“他們正退化成半個野蠻人”，
“連我們丟掉的垃圾都被人搶著吃”，“軍隊像乞丐一樣衣著破爛，滿清不過是泥足巨人
，輕輕一推就能將它打翻在地”。清朝人唐甄也在其著作「潛書」裡提及，清興五十年來
四海之內，日益困窮，農空、工空、市空、仕空。他親眼看到山西婦女多無褲可穿，而
吳中之民多鬻子女于北方”這跟馬嘎爾尼的觀察不謀而合。

八、明朝面臨外族侵略時，只有一個字「打」，而且說打就打，絕不虛張聲勢。既不像
漢朝那樣和親，也不像唐朝那樣向異族乞援借兵，更不像宋朝那樣稱臣納貢。而且
，自成祖朱棣遷都北京以來，明朝皇帝就一直堅持在國防前線，國家若遇外敵入侵，
第一個站出來負責，成祖本人甚至死在親征蒙古班師回朝途中，這就是「天子守國門」。
明朝皇帝有一種超乎各朝代的尊嚴骨氣，寧死不屈不逃。

各位看清朝皇帝遇到外國入侵，放棄首都，倉皇逃竄。唐朝也差不多，遇到民變也是
逃到四川去。
再看明朝末代皇帝朱由檢的遺言：朕死無顏面見祖宗於地下，去朕冠冕，以髮覆面，
任賊分裂朕屍，勿傷百姓一人。
而清朝末代皇帝溥儀，則是逢迎日本人，為了當皇帝，不惜出賣國家利益。放任日本人
在東北實施活人體生化實驗，屠殺自己同胞。

九、明朝人在當時世界上國際地位崇高，備受各國人民尊敬，也是最有尊嚴自信的時代。
整個東亞封貢體系正式形成，各國國王必須得到明朝皇帝的冊封，其在國內的政權才能
取得合法性，這才是貨真價實的天朝上國。明朝覆亡之時，有許多官員、
士大夫自殺殉國，數量驚人，這在各朝歷史中也是極為少見的。明朝滅亡後，韓國還繼續
用崇禎年號紀年到兩百多年，家家戶戶供奉明神宗萬曆皇帝。韓國國王官員等服飾，也
一律是大明朝服。

八、有人懷疑康雍乾盛世是否真實存在。因為在康雍乾盛世顛峰時期，工業生產質量皆
不及明末。即便是清朝人編的清史，記載康熙年間也是這裡飢、那裡飢、這裡大飢、
那裡人相食。而且康熙皇帝嚴禁開礦，已開之礦場也課以重稅，我想應該是害怕漢人起兵
鑄造兵器，對其滿人特權殖民統治不利。試想，礦業是第一級產業，若礦業被嚴禁，
生產不足，經濟怎可能會有長足發展？清朝盛世的存在，令人懷疑。

九、明朝已經有資本主義的萌芽，東南各省極為繁華，滿清入關對平民大量殺戮，
使中國的科技與生產水準大幅落後，有尊嚴有思想的漢人不是被殺死就是只好當奴才
滿人又害怕漢人知識科技、道德文化水準太高，因此有計畫禁絕書籍箝制思想，隔絕
士大夫與一般民眾的聯繫，從此漢人的素質大幅下降，成了滿人予取予求的奴才。
若不想當奴才，就只能慘死滿人刀下。一直到今日中國人素質之差，遠因是滿清入關，
近因則是共黨統治。

十、明朝皇帝因為與中國主要民族屬同一民族，因此他可說是一君對萬民，他所面對的
是全國所有大臣、所有百姓人民，在他眼中並未有所差別。但清朝皇帝卻非如此。
清朝皇帝有一個堅決擁戴他的同部族，而清朝皇帝的所有施政，都必須優先考慮這個
部族的特權利益，其根本國策就是剝削廣大漢人來養活這特權部族。當遇到更強的外國
侵略者，一開始清朝皇帝也是反抗，因為不想與外國列強分享奴役漢人的經濟利益。
但後來發現實在打不過洋人，只好屈居第二級殖民統治者，充當西方在華利益的代言人。
幫外國剝削漢人。所謂「傾中華之物力，結與國之歡心」正是這種第二級殖民統治者的
基本政策。可憐的漢人除了被滿人剝皮，還要被洋人再剝一層皮。
明與清，這樣的對比，可以說，明朝有朝向君主立憲的可能，因為言論自由、思想開放
與文官集體統治，已經對皇帝產生制約，明朝皇帝並不是為所欲為的，當大臣聯合起來
抵制他的時候，他也只能消極不上朝來抗議。但清朝絕不可能走向君主立憲，因為即使
皇帝個人同意，背後的部族也不會同意。而且漢人若道德知識水準提升，對滿人特權絕對
是不利的。所以滿人最希望看到的就是漢人都是笨笨的、乖順的農奴，因此漢人若要自救
，非得革命不可。君主立憲只能適用於明朝，而不適用於清朝。

十一、有人說明朝有宦官之禍，這也是以偏概全。事實上太監並不是全都壞人，有很多
個性正直仁慈的好人，甚至對國家有巨大貢獻。鄭和下西洋的史蹟，中外景仰。成化年間
的太監張敏，為明憲宗保留一個寶貴兒子，也就是後來的明孝宗，是明代的好皇帝。
萬曆年間的太監田義，為人正直，為民爭利，也曾力勸皇帝廢除礦稅，不可失信於天下。
崇禎年間的王承恩，也與皇帝死在一起，比起一些幫滿人屠殺同胞的漢奸好太多了。
事實上明朝太監的素質可以說是歷代最優秀的，因為明朝是以培養文官的方式去培養太監
而且皇帝若有心，可輕易撤換為禍的宦官頭子，而不至於有太大的社會成本或政治風險。
所以幾個亂政的太監，像王振、劉瑾、魏忠賢等等，其實說穿了是皇帝本身縱容，若換成
心術不正的一般官員，同樣會產生亂政的惡果。所以說穿了是皇帝自己的問題，而不是
宦官的問題。這些亂政的太監綜觀整個明朝也只是個案，並不是常態現象。

基於上述，我個人認為，今日共黨當初與日本、國民政府，三方爭鬥時，一開始的角色
像明末當年的流寇，但是奪權成功後，其實反而接近滿清。因為共黨統治類似滿清統治
，形成了特權族群、特權軍隊。這個特權族群與軍隊，堅決團結地擁戴同族or同黨的
領導人，而這個領導人所有的施政，也必須優先考慮同族or共產黨員的利益，否則這個
領導人就會被同族or共產黨員幹掉。
鄧小平死亡之際，共黨政府發布的是「告全黨、全軍及全國各族人民書」。先是黨，
繼而軍，最後才是全國各族人民。
也因為中共與滿清的利益型態與統治手段相近，因此中共開始有心吹捧清朝，大量的
辮子戲開始出爐，美化清朝形象，歌頌清朝皇帝，以暗示隱喻中共統治基礎與手段的
正當性。同理我們也可以站在滿清的立場來揣測中共的想法，他們一樣希望中國一般
人民，是個乖順服貼的奴才，是笨笨的農奴，不敢反抗也不想反抗。而且中國人民的知識
道德水準愈高，對共黨特權統治就愈不利。也因此，我們不必寄望中國人民的素質會有所
提升。

其次，我認為明朝才是中國人最後的朝代。清代對中國人來說是不折不扣的亡國。根本就
不是中國朝代。一來滿人統治者從來不認為自己是中國人，二來滿人不管是服裝、文字
血緣、經濟生產方式以及對儒家文化的吸收信仰程度而言，都比日本人距離漢人更為遙遠
，更為迥異。滿人對漢人的屠殺與監控，比日本人對中國人或台灣人更殘暴更無情。
有人說滿人被漢化，但使用了你的漢文化，不代表他把你當同胞。正如同西方對非洲的殖
民剝削，享用非洲土產，不代表西方人把非洲土著當同胞。只是漢人後來貪圖滿清的版圖
，所以改口稱滿人為中華民族，因為若對滿人罪行加以報復清算，中國會失去對蒙古、
新疆、西藏的統治正當性。這也是中共吹捧清朝的理由之一。

第三，可憐的大明，經濟上有資本主義的萌芽，政治上有朝君主立憲發展的潛能，
科技知識上有與西方交流的樂觀局面，社會思想上有啟蒙思想家的開導，人民普遍具有
中華傳統美德，各種優異條件皆備，若明朝能延續到今日，與西方啟蒙運動的交流洗禮，
極有可能走向君主立憲的優質強國，軟實力與硬實力兼具。
當然，它版圖可能不及今日遼闊，但國家版圖大小，並不是決定國勢強弱的關鍵因素，
人心才是最關鍵的因素。國民思想開明進步，知識涵養豐富，道德文化水準高，
才是國力的基礎。
版圖大又如何呢？今天中國版圖除漢族本部以外，其他皆暴力裹脅而來，
不是你的你硬要拿，就是造孽，將來要付出代價的。

第四，對中國人民最好的國家前景就是，撤除共黨專政並防止特定團體、黨派或種族等
形成特殊特權執政團體，並恢復明朝版圖，大約是清末的中國本部十八行省外加
東北三省的範圍，對於新疆西藏內外蒙等地尊重其意願，
對於願否加入中國，悉聽尊便。至於採民主政體或君主立憲，皆可。
若繼續由特權黨派或種族把持政權，廣大的中國一般民眾，素質將難以提升
，蓋統治者與被統治者的利益矛盾太大，漢人興則滿人亡，平民興則共黨亡也。

閱

天地會唔食狗肉

明朝有言官制度
清朝係外族玩文字獄
開放程度邊有可比性

如果我是陳奕迅

納dee原來咁好學

睇咗勁耐

衲dee 原來咁有學識

一直都覺得漢族最後既餘暉係明朝
清朝

這game 好正，講幾個時空既人番去同一個時代諗住改寫歷史，最後結果其實都係冇分別， n 年後都係會發生同樣既野，共產黨可能都係執政緊

明朝是穆斯林國家，稱有威望的人做火者，呢個terms 中東國家或者烏慈别克仲用緊

會無得睇延禧攻略

明朝君臣關係可以話歷代最差，如果唔係皇帝都唔會用太監同錦衣衛制衡權臣，最後明朝都係君臣鬥氣，鬥到冚包散

狗都識字

TVB都好信

而家D狗重識得屌你老母生你出黎上連登吠

聽中史呀sir講
後世拜關公係因為清朝唔俾人拜岳飛
因為岳飛打金人

Source ？
如果真係你打，放係連登真係浪費咗，因為呢度唔係好多人真係對中國歷史有興趣/研究，

Btw真係好欣賞篇文
好客觀全面咁分析左明朝，其實同我一直以來嘅諗法都好相近，我一直都覺得明朝係好強盛嘅一個朝代，可惜啲人成日淨係跟風話宋朝以後無華夏，實情並唔係咁

明末經濟崩晒盤喎
南方工業又發唔起
東南亞明明可以攞黎做殖民地又唔做
仲送埋台灣俾荷蘭人

西北失收農民冇地耕轉唔到型
又唔徵佢地做兵去打滿清
白銀黃金波動俾西班牙人搞到破產

對外戰爭守朝鮮打到國庫空晒
空晒唔緊要
偏偏明朝稅好低應高收既又唔收
又唔鼓勵商業
成億人口但稅收仲少過威尼斯
唔係豐臣死
場仗隨時打到明朝破產
之後打滿清直頭被人撚狗咁撚死

政治又轉唔到型
皇帝唔理政事fine
但又唔㣔君主立憲制士大夫組政黨俾城市既納稅人口參選參政
唔係西北班野蠻人點會打到入北京

屌吹到明朝咁勁就唔會輸俾滿清同蒙古啦

衲 dee 守連登

仲有薙髮留辮
當年滿清搞大屠殺迫漢人薙髮留辮
搞到個個變晒長辮怪呀Q
之後east meets west個陣呢種印象入晒鬼佬腦
俾鬼佬笑到依家

如果當日王陽明既思想發揚光大就好

思宗上吊果陣得個太監係身邊，其他大臣如鳥獸散

歷史都唔好盡信
中國人DNA 班史官都係刷鞋多
再加上 好多流傳都係聽返黎 傳多幾個 個版本都唔一樣

Content farm味濃郁
有source再講

推

我愛明朝！
于謙！

睇完覺得衲dee好撚有taste

低調，才是最牛B的炫耀

明代言官屌鳩皇帝根本係出晒名，如果皇帝因為畀言官屌而懲罰言官甚至殺咗佢，啲言官直頭覺得係無上光榮嚟。
明代言官鬧皇帝係出晒名的，係咁咦摷一兩本史書睇都會見到

明朝與清朝既關係........其實類似國民黨與中共既關係

明朝/國民黨 都唔係好野, 一樣存在貪污瘸敗,特務統治

但一定比 清朝/中共 好
因為 清朝/中共 直情係反人類政權

滿清係殖民地嚟㗎嘛

之前睇d近代歷史研究
其實魏忠賢此人所作所為並非如史書所言十惡不赦
雖然佢係有好大權力，但正正係需要呢種權力去制衡當時日漸跋扈嘅士大夫官商勾結集團
而呢個集團嘅人往往係剝削草根農民
正正就係因為大明制度賦予官員剋制皇帝嘅權力(樓主講咗)，官員往往脅持儒生輿論喺朝廷入邊維護商人利益
魏忠賢嘅出現正正就係制衡官商勾結，變相減少剝削百姓，某程度係對百姓好，亦都係皇帝默許佢咁做。
而點解佢畀我地嘅印象係十惡不赦?
就係因為寫史嘅人係儒生，同魏忠賢水火不容，固然如此，再外加滿狗加鹽加醋
值得一提嘅係，我地成日吹奏嘅關寧鐵騎，係出自魏忠賢之手，強武練兵，鎮守遼地
如此強大嘅軍隊(基本上武器，質素，同經驗都係冠絕當時所有明軍)，經營資金從何來? 正正就係由做到嘢嘅魏忠賢從制衡官商集團所得出嘅錢
再睇吓有心無力嘅崇禎
一剷除魏忠賢，朝中就冇人可以剋制官商集團
班儒生文官又做唔到嘢，辦事能力低
到上吊嗰陣，一個個口講向大明盡忠抗敵嘅官員都唔喺身邊
睇到呢度我諗大家都知道發生乜事

一向都睇辮子人唔順眼
清國其實到嘉慶之後就已經唔撚掂

係電視劇係咁吹捧佢地
根本就無清朝

明朝之後無中華

今日要睇中華民族氣派及骨風要去日本同韓國

明垃圾 朱元璋小人得志狂殺功臣 設廷杖 錦衣衛 英宗殺于謙 崇禎害孫傳庭
唐同宋先係真正最好

魏忠賢的確為人心狠手辣，對權力欲望很大，但他在維護大局、知人善任、賞罰分明的關鍵問題上，尤其在事關國家、民族的生死存亡的立場上，表現出深明大義。很多人罵秦檜，因為秦檜賣國，但魏忠賢並不賣國。看人不能太絕對，魏忠賢為鞏固個人權力，確實有殘忍歹毒的一面。但他大膽啟用遼陽戰役後遭受讒言的熊廷弼，還果斷罷免畏縮的袁崇煥，甚至拋開私怨，推薦趙南星。從這些事情上可以看出，魏忠賢在事關國家利益時還是很有正義的。

漏咗...東漢都係最好

明朝濫殺士人，晚年班東林士人不堪入目，有唔少投降滿清，講殉國者眾，宋朝先係，崖山十幾萬人跳海殉國

PTT 台仔文黎

公道啲講
外族王朝都係王朝
正如托密勒王朝都係埃及王朝

btw滿清入關係歷史開嘅玩笑

Lm

反

清

衲狗又偷文

係王朝 但唔係中國人既王朝

我只係唔係好明點解朱元璋點解就鍾意殺官吏，可能同童年陰影有關？四大案殺嘅人都係以千計萬計，殺到朝廷同地方政府唔夠人做官

勉強可以當係中國人嘅王朝，因為清兵入關之後都比漢人文化融和左，之後朝中都係用中文作溝村語言，同蒙古比清朝更加漢化

呢個恥辱真係好大

佢同劉邦都係低賤出身,文武皆依賴別人,當初只以權術僥倖得勝,所以想樹立威權,鞏固地位
唐宗宋祖血統高貴、文武雙全、有教養同做人底線,所以唔會好似呢兩條狗咁自卑害臣下立威

東廠？錦衣衛？

有人話明末撞正小冰河時期,飢荒,死好多人,民不聊生
通常呢種情況下,就會催生好多起義
咁就比關外狗有機可乘,漁人得利
呢個會唔會就係當年最接近真相的解釋?

係清朝之後先有大中華膠嘅思想

漢人其實係思想上好開放前衛，但一溝埋滿人，新疆個啲就仆街，呢啲垃圾民族完全係拉低左個 curve，將劣等 dna 污染左我地

exact7ly
滿人係低等民族

死傻閪納狗原來偷文撚狗

你呢啲咁冇學識嘅狗咁撚廢都係講返牛逼 老鐵嗰啲算啦

狗有咁多料洗喺連登到講牛b 牛b 博屌咩

你老母俾狗屌生你出黎就有

你老母俾狗屌咁你老母唔通係狗?

高質

共匪都係
思想殖民

借古諷今，樓主想作反了

想玩洛克人

蘇俄餘孽嚟嘅,佢哋就算喺民國嗰陣都唔係為中國著想,而係聽史太林支笛

明朝海禁自太祖打後係嚴格執行架喎
後尾講到真係開放貿易係嘉靖年間
國庫空虛 要日本仔既白銀
加上有繼光同俞家軍咁嘅將領先勉強開海
但果時既造船技術已經差左好多
鄭和時期嘅船海圖都俾人消滅哂
加上內閣制其實好容易俾大臣獨權
睇嚴嵩就知
不過如果唔係撞正人地大航海時期
係咁消耗力量 基本上應該可以頂耐d

too long no c

復

活節！！！

各位巴絲 唔理你依加喺屋企又好 定喺美國領事館 一齊去美國領事嘅Facebook 同 Twitter 留言洗版！

各位鍵盤戰士 出唔到嚟嘅你都可以做到嘢！
最好tag埋侵侵！

低等民族都管到你二百幾年 你高等極都有限啦

漢族都好吹奏 痴鳩線

天子守國門 君王死社禝
多得呢條祖訓 真係出左唔少好皇帝

唔係吳三桂條仆街引清兵入關
班垃圾女真狗打十世都打唔到入中國喇

AOE 簡介中國人 都係講明朝 之後就滅亡

細個唔撚明 明明玩巨商果陣已經周街有火器
但讀清朝歷史要去到19世紀列強叩門先再有火器
究竟中原果幾百年進步左係邊度